政府送大禮 IT公司裁員 一人公司仍獲29萬元抗疫基金津貼

因應武漢肺炎疫情，政府早前斥 810 億元推出「保就業」計劃，惟被批評漏洞百出，變相讓僱主剝削打工仔。《立場新聞》收到讀者投訴，指申請計劃的僱主中，有一間科技公司首輪獲得近 30 萬元補貼，但其承諾受薪人數只有1人，遠超每人$27,000 補貼上限。該公司前員工透露，其前僱主去年 12 月已解僱所有員工。

負責執行計劃的創新辦回覆《立場新聞》時說，補貼是以去年 12 月至今年 3 月任何一個月份的僱員人數及薪酬計算，而承諾受薪人數是以3月為「參考月份」，意味著局方審查僱主有否違規時只會按照公司 3 月的受薪人數，而不會理會計算補貼所填報的僱員人數。但被問到該公司的承諾受薪人數只有一人，僱主是否可以將 30 萬元全用作支付該一名員工的薪金，變相將補貼「左手交右手袋落袋」，創新辦則說「要視乎公司自己運作。」

有公司承諾受薪人數只有一人 創新辦：有否違規只參考3月僱員人數

《立場新聞》記者於網上翻查「保就業」計劃已獲批僱主名單，發現一間名為「3DS Technology Limited」的公司於 6 至 8 月獲得的補貼金額是$292,650，惟其承諾的受薪人數只有1人。該公司前員工向《立場新聞》透露，其前僱主於去年12月解僱公司所有人，及後仍有申請「保就業」計劃。他質疑，按照「保就業」計劃發放補貼的指引，每名僱員每月補貼上限為 $9,000，若僱員只有一人，只會最多獲發三個月共 $27,000 補貼．

創新辦回覆《立場新聞》時表示，僱主可選取去年 12 月至今年 3 月任何一個月份的僱員人數及薪酬計算補貼，而大多僱主傾向選擇「請人最多」的月份計算；但當局只會參考公司 3 月的受薪僱員人數作審查標準，即僱主在接受補貼期內，任何一個月有支薪的僱員總數，不能少於3月的僱員總數。

12月後裁減至一人 公司負責人：將歸還多出金額

以「3DS Technology Limited」為例，該前員工表示公司去年 12 月裁員前共有 12 名職員，即意味著公司僱主可申報 12 月時的僱員人數及相關薪酬，獲取接近 30 萬元的補貼；然後在 3 月前裁員至 1 人，故公司在接受補貼期間，即 6 月至 8 月的受薪人數不少於一人亦不會違規。該名前員工表示，公司僱主於去年 12 月解僱所有員工後，偏向聘請「自由工作者（Freelancer）」工作，「有 jobs 先搵人手搞，據我所知，8成機會全無合約，只口頭 order freelancer 工作」。

被問到相關情況是否代表僱主可以將近 30 萬元「袋落袋」，創新辦則指僱主須承諾把政府工資補貼全數金額用於僱員工資，否則當局將取回未有用於支付工資的補貼金額；但該公司的承諾受薪人數只有一人，僱主是否可以將30萬元全用作支付該一名員工的薪金，變相「左手交右手」，創新辦說「要視乎公司自己運作。」對於以上情況是否違規或屬計劃漏洞，創新辦沒有回應，只稱計劃設有投訴機制，若僱主濫用或違反計劃條件，僱員或社會人士可向局方舉報。

《立場新聞》向公司負責人林先生查詢，他承認公司去年曾裁員，至於公司現時聘請的僱員人數，他拒絕回應。林先生又指已去信政府申請歸還多出的金額，有待政府安排，但至今未收到當局回覆。

改個名都要抄

Push

港資永遠只識搞小聰明

又話IT人好好搵

FG起薪2萬既?

嗰一人咪係老細自己

假架，9成fg被迫做義工無糧出
千期唔好做

鳩up啫,,連登係咁

林先生又指已去信政府申請歸還多出的金額

我憑我本事借 做乜要還